\section{Análise de Resultados}
\label{sec:resultados}


Inicialmente, em nossas análises, conforme apresentado na Figura
\ref{second_experiment}, observamos que, de maneira geral, algumas aplicações
tendem a sofrer e a causar menos interferência do que outras aplicações. É o
caso de \textit{add\_double}, \textit{cachebench}, \textit{make} e
\textit{povray}. Não por acaso, são ferramentas que não possuem perfis de
cargas de trabalho voltados para operações de \textit{entrada/saída},
i.e., \textit{add\_double} possui perfil voltado para \textit{CPU};
\textit{make} e \textit{povray} possuem perfil misto mas mais voltado para
operações em \textit{CPU} do que de \textit{entrada/saída}; e
\textit{cachebench} é mais voltado para operações no sistema de memória.
Assim, observamos também que essas aplicações, por possuírem um perfil de carga
de trabalho voltado mais para \textit{CPU} e memória (no caso do
\textit{cachebench}), praticamente não interferem em aplicações que possuem um
perfil voltado para operações de \textit{entrada/saída} e nem mesmo sofrem
interferência significativa desse tipo de aplicações.


Por exemplo, observamos que a pontuação de \textit{povray} contra esse conjunto
de aplicações ficou próxima de 1, o que indica o grau de interferência bastante
insignificante, o mesmo ocorrendo com \textit{add\_double}. No caso do
\textit{cachebench}, mesmo tendo sido uma das ferramentas que menos sofreu
interferência, percebemos um grau de interferência mais elevado do que das
outras duas (\textit{povray} e \textit{add\_double}), isso se deve ao fato que
o sistema de memória acaba atuando principalmente em operações de
\textit{cache} tanto em aplicações com perfil voltado para \textit{CPU} quanto
em aplicações com perfil voltado para operações de \textit{entrada/saída}.

Para o restante das aplicações, observamos um grau de interferência maior e com
mais variações dependendo da aplicação que está sendo executada em
\textit{background}. Essas são típicas aplicações de \textit{entrada/saída},
com suas cargas de trabalho atuando em operações de escrita ou leitura em
disco. Por exemplo, observamos que o \textit{dd} e o \textit{cp} são as
aplicações que causam maior degradação no desempenho das aplicações voltadas
para \textit{entrada/saída}. Dessa forma, em uma das combinações realizadas,
executando \textit{Bzip2} contra \textit{dd}, a pontuação ficou abaixo de 0.4,
evidenciando um elevado grau de degradação.

Dada a variação de interferência de desempenho entre essas aplicações,
destacamos que a pontuação alcançada de \textit{gzip} e \textit{bzip2} contra
\textit{grep} indica um grau de degradação de desempenho pequeno ou
praticamente nulo. Em contrapartida, a pontuação alcançada por \textit{cp},
\textit{cat} e \textit{dd} contra \textit{grep} mostra uma degradação do
desempenho maior se comparada com \textit{gzip} e \textit{bzip2} contra
\textit{grep}. Em suma, isso indica que mesmo dentre as aplicações típicas de
\textit{entrada/saída} pode haver um padrão de interferência dado o seu tipo de
execução (escrita ou leitura).


A Figura \ref{second_experiment_second} apresenta os resultados de
interferência para uma outra combinação de aplicações. Nota-se que mesmo
executando \textit{add\_double}@\textit{add\_double} a interferência
apresentada é praticamente inexistente, evidenciando assim que as cargas de
trabalhos aplicados para \textit{CPU} não estavam sendo suficientes para que
algum tipo de interferência fosse observável. Mais uma vez, nota-se maior
degradação no desempenho geral em aplicações que possui um perfil de
\textit{entrada/saída}.

Os resultados deste segundo experimento demonstraram que o perfil de execução
de aplicação influenciam de maneira considerável no desempenho de uma aplicação
que está sendo executada em uma outra máquina virtual. Observa-se que a
tendência é que aplicações com perfil voltadas para uso de disco sofram pouca
interferência de aplicações com perfil de uso mais voltado para \textit{CPU} e
memória. Em contrapartida, seus desempenhos caem consideravelmente quando
executadas contra outras aplicações com perfil de uso voltado para disco. Uma
hipótese levantada neste experimento é pode haver um padrão de degradação dado
o tipo de operação de disco ao qual as aplicações são voltadas (leitura ou
escrita). Com esses resultados, chegou-se a conclusão que os testes definidos
para \textit{CPU} são insuficientes para que se observe algum tipo de
degradação nesse perfil de execução. 

\subsection{Análise da predição de desempenho} 

Posteriormente, aplicamos os mecanismos de predição baseados nos dados
coletados via as métricas de desempenho em nível de sistema e da pontuação
normalizada das aplicações. Com isso, esperamos predizer a pontuação
normalizada de uma aplicação a partir dos valores alcançados nas métricas de
desempenho em nível de sistema.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{graficos/mean_predict.eps}
\caption{Comparativo entre a pontuação normalizada real e a pontuação predita
utilizando média ponderada com o auxílio de PCA.} \label{mean_predict}
\end{figure}

A Figura \ref{mean_predict} apresenta um comparativo dos resultados alcançados
utilizando a média ponderada com os valores reais da pontuação normalizada.
Observa-se que no geral de fato o modelo é capaz de predizer com certa
precisão. Observa-se, por exemplo, Bzip2 @ Bzip2 e Crypt @ Cat que os erros de
predição obtidos foram 0,68\% e 0,13\% respectivamente. Entretanto, há alguns
casos que há uma discrepância relevante, como por exemplo Crypt @ Grep ao qual
o erro de predição foi de 41,5\%.


\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{graficos/linear.eps}
\caption{Comparativo entre a pontuação normalizada real e a pontuação predita
utilizando regressão linear.} \label{linear_predict}
\end{figure}

A Figura \ref{linear_predict} apresenta os resultados da predição utilizando
regressão linear. Nota-se que em muitos casos os valores preditos pela
regressão linear possuem uma diferença maior para os valores reais do que na
predição feita por média ponderada. Assim, enquanto que Gzip @ Cat e bzip2 @ cp
obteve uma taxa de erro de 7,92\% e 1,65\%, respectivamente, na predição
utilizando média ponderada, na análise de regressão linear esse valores foram
de 53,6\% e 31,4\%. Mas ainda assim, para alguns casos, o modelo de regressão
linear conseguiu prever com uma taxa de erro mais baixa, como por exemplo em dd
@ gzip e crypt @ cat, em que as taxas de erros da predição foram de 1,25\% e
5,67\%, respectivamente.

Nos resultados apresentados na Figura \ref{poli_predict} percebe-se que dentre
os três modelos, a regressão polinomial é a que obtém valores de predição com
menores taxas de erro. Assim, enquanto que Crypt @ Grep obteve uma taxa de erro
de 41,5\% utilizando a média ponderada como modelo de predição, na análise de
regressão polinomial essa taxa de erro foi de 3,92\%. Dentre os resultados
apresentados na Figura \ref{poli_predict}, Cat @ dd foi o que obteve maior taxa
de erro, 19,5\%.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{graficos/poli.eps}
\caption{Comparativo entre a pontuação normalizada real e a pontuação predita
utilizando regressão polinomial.} \label{poli_predict}
\end{figure}

A partir disso, a fim de verificar a qualidade dos modelos de regressão
aplicados, foi calculado o valor de $R^2$ tanto para a regressão linear quanto
para a regressão polinomial. Dessa forma, a regressão linear apresentou um
coeficiente de determinação de 80,3\% enquanto que a regressão polinomial
atingiu um índice de 96,6\%, demonstrando que assim como havia sido observado
nos gráficos de predição, que a regressão polinomial é o modelo mais adequado
para a predição de desempenho dos dados se comparada com a regressão linear.

Como comparativo para os três modelos de predição foram calculados a média,
mediana e o maior erro de predição para todos os modelos. A Figura
\ref{mean_error}, Figura \ref{linear_error} e Figura \ref{polinomial_error}
apresentam esses resultados.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{graficos/mean_error.eps}
\caption{Média, mediana e erro máximo da predição de desempenho com o método da
média ponderada} \label{mean_error}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{graficos/linear_error.eps}
\caption{Média, mediana e erro máximo da predição de desempenho com regressão
linear} \label{linear_error}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{graficos/polinomial_error.eps}
\caption{Média, mediana e erro máximo da predição de desempenho com regressão
polinomial} \label{polinomial_error}
\end{figure}


Assim como no trabalho de Koh \textit{et al.} \cite{koh2007}, comparada à média ponderada, a
regressão linear apresenta resultados inferiores relacionados a predição, com a
média de erros para todos os dados de 13,5\% e mediana de 8,8\%. Isso pode
estar relacionado ao fato da correlação entre as métricas de desempenho em
nível de sistema e a pontuação normalizada de uma aplicação não ser linear
\cite{koh2007}. Dessa forma, a regressão polinomial foi aplicada neste
trabalho. Além dos dados apresentados na Figura \ref{poli_predict} e no cálculo
do coeficiente de determinação $R^2$, os valores da média,
mediana e erro máximo apresentados na Figura \ref{polinomial_error} demonstram
que a regressão polinomial obtém resultados melhores para predição se comparada
com os modelos anteriores. Assim, de maneira geral, a média de erro para todos
os resultados alcançou um valor de 5\% e de mediana 2,7\%.
